# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

[[_TOC_]]

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex**(Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (*Extensible Markup Language*) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

### Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

\<!DOCTYPE **html**>  
\<**html**>  
\<**head**>  
\<**meta** <span style="color: darkblue;">charset</span><span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"utf-8"</span><span style="color: green;">/</span>>  
\<<span style="color: darkblue;">title</span>>Przykład<<span style="color: green;">/</span><span style="color: darkblue;">title</span>>  
\</**head**>  
\<**body**>  
\<**p**> Jakiś paragraf tekstu\<<span style="color: green;">/</span>**p**>  
\</**body**>  
\</**html**>

![](1.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\\<span style="color: darkred;">documentclass</span>[]{<span style="color: blue;">letter</span>}  
\\<span style="color: darkred;">usepackage</span>{<span style="color: blue;">lipsum</span>}  
\\<span style="color: darkred;">usepackage</span>{<span style="color: blue;">polyglossia</span>}  
\\<span style="color: darkred;">setmainlanguage</span>{<span style="color: blue;">polish</span>}  
\\<span style="color: blue;">**begin**</span>{<span style="color: blue;">**document**</span>}  
\\<span style="color: blue;">**begin**</span>{<span style="color: blue;">**letter**</span>}{<span style="color: blue;">**Szanowny Panie XY**</span>}  
\\<span style="color: darkred;">address</span>{<span style="color: blue;">Adres do korespondencji</span>}  
\\<span style="color: darkred;">opening</span>{}  
\\<span style="color: darkred;">lipsum</span>[2]  
\\<span style="color: darkred;">signature</span>{<span style="color: blue;">Nadawca</span>}  
\\<span style="color: darkred;">closing</span>{<span style="color: blue;">Pozdrawiam</span>}  
\\<span style="color: blue;">**end**</span>{<span style="color: blue;">**letter**</span>}  
\\<span style="color: blue;">**end**</span>{<span style="color: blue;">**document**</span>} 

![](2.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

\<!DOCTYPE **html**>  
\<**html**>  
\<**body**>  
\<svg <span style="color: darkblue;">height</span><span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"100"</span><span style="color: darkblue;">width</span><span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"100"</span>>  
\<circle cx<span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"50"</span> cy<span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"50"</span> r<span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"40"</span> stroke<span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"black"</span> stroke-<span style="color: darkblue;">width</span><span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"3"</span> fill<span style="color: green;">=</span><span style="color: red;">"red"</span> <span style="color: green;">/</span>>  
\<<span style="color: green;">/</span>svg>  
\<<span style="color: green;">/</span>**body**>  
\<<span style="color: green;">/</span>**html**>  

![](3.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. \<circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml. 

<span style="color: darkgreen;">$unzip</span><span style="color: purple;">-l</span> **<span style="color: purple;">test</span>**.docx  
Archive: **<span style="color: purple;">test</span>**.docx  
Length **<span style="color: pink;">Date</span>** **Time** Name  
\--------- ---------- ----- ----  
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels  
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml  
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml  
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels  
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml  
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml  
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml  
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml  
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml  

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument <span style="color: purple;">RFC 7764</span> który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim. 

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki 

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![](4.png)

### Definiowanie list

![](5.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,- 

### Wyróżnianie tekstu

![](6.png)

### Tabele

![](7.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

\[odnośnik do zasobów]\(www.gazeta.pl)  
\[odnośnik do pliku]\(LICENSE.md)  
\[odnośnik do kolejnego zasobu]\[1]  
\[1]: http://google,com 

### Obrazki

\!\[alt text]\(https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów  
internetowych  
\![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![](8.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![](9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![](10.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami. 
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:  
https://pandoc.org/demos.html  
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html  
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)  
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia 

![](11.png)
![](12.png)
![](13.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.  
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:  
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf